%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babDua}

Pada bab ini akan dijelaskan tentang rancangan \textit{code generator} dan rancangan \textit{parser} yang akan dibuat. Bab ini juga akan menjelaskan bagaimana UML \textit{Metamodel} digunakan sebagai acuan dalam membuat \textit{concrete syntax} dari UML \textit{Class Diagram}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Alur Kerja Program}

Pembuatan \textit{code generator} yang menghasilkan \textit{Django Project} berdasarkan IFML membutuhkan 2 berkas XMI yang masing - masing menyimpan informasi notasi IFML dan notasi UML \textit{Class Diagram}. Berkas XMI merupakan berkas standar untuk menyimpan notasi diagram yang dibuat oleh OMG. Berkas XMI ini dibuat mengikuti aturan penulisan dokumen XML. Dua berkas ini juga akan berisi beberapa informasi tambahan seperti nama proyek dari diagram yang telah dibuat, dan \textit{Id} dari setiap notasi. 

Sebagai tahapan awal, berkas XMI akan di-\textit{parse} sehingga menghasilkan \textit{concrete syntax} yang sesuai dengan notasi diagram IFML atau UML tergantung pada tipe diagram yang digunakan. Hal ini dilakukan dengan membaca setiap \textit{string} dari berkas XMI, lalu menyimpan informasi yang didapat dari berkas XMI ke dalam sebuah struktur data. Struktur data ini berupa \textit{class} yang mewakili setiap notasi pada diagram UML atau IFML. Hasil akhir dari proses \textit{parsing} ini adalah \textit{concrete syntax} yang terdiri dari kumpulan banyak \textit{object} yang mewakili setiap notasi UML \textit{Class Diagram} dan diagram IFML. Selanjutnya, \textit{Code generator} akan membuat potongan kode yang sesuai dengan \textit{concrete syntax} yang dihasilkan. Untuk menjelaskan uraian tersebut, berikut adalah gambar \ref{fig:wholeproj} yang akan menjelaskan alur dari \textit{code generator} :

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]
	{pics/gen_proj_diagram.png}
	\caption{\textit{Alur Kerja \textit{Code Generator} Menggunakan IFML dan \textit{Class Diagram}}}
	\label{fig:wholeproj}
\end{figure}
 
\textit{Code generator} terlebih dahulu melakukan \textit{parsing} dari berkas XMI yang menyimpan UML \textit{Class Diagram} untuk membuat  \textit{concrete syntax} dari UML \textit{Class Diagram}. Proses \textit{parsing} yang dilakukan adalah membaca struktur dari setiap elemen pembentuk berkas XMI yang merupakan informasi tentang notasi UML \textit{Class Diagram}. Struktur tersebut diubah kedalam \textit{object} yang nanti akan membentuk \textit{concrete syntax} dari UML \textit{Class Diagram}. Untuk menjelaskan uraian tersebut, berikut adalah gambar \ref{fig:umlparser} yangakan menjelaskan alur dari \textit{parser} untuk UML \textit{Class Diagram}:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]
	{pics/uml_parser_diagram.png}
	\caption{\textit{Alur Kerja \textit{Parser} dari UML \textit{Class Diagram}}}
	\label{fig:umlparser}
\end{figure}

\section{Penggunaan \textit{Metamodel}}

Berkas XMI merupakan berkas dengan format penulisan XML untuk menyimpan informasi terkait notasi - notasi diagram UML. Berkas ini digunakan untuk melakukan pertukaran data diagram antar \textit{tools} yang berbasis diagram UML. Setiap notasi memiliki \textit{tag} XML dan atribut yang berbeda - beda, lalu notasi tersebut membentuk sebuah struktur pada berkas XML. Keanekaragaman notasi dari diagram UML dan representasinya dalam berkas XMI harus memiliki sebuah standar supaya bisa digunakan oleh berbagai \textit{tools}, dengan tetap mengacu pada notasi diagram UML.

Python memiliki modul berupa \textit{parser} untuk membuat \textit{concrete syntax} dari diagram UML yang bernama \texttt{xmiparser}. Modul ini dibuat oleh Auersperg dan Klein sebagai API untuk representasi dari diagram UML yang ditentukan oleh OMG (Object Management Group) di dalam berkas XML\cite{xmiparserdoc}. Modul \texttt{xmiparser} merupakan sebuah modul tersendiri (\textit{standalone}), yang sebelumnya merupakan bagian dari \textit{code generator} untuk \textit{tools} bernama ArchGenXML. ArchGenXML ini merupakan \textit{tools} untuk membuat aplikasi \textit{web} dengan menggunakan Zope (Python \textit{webserver}), Plone (CMS berbasis Python), dan UML \textit{Class Diagram} dalam berkas XMI (\textit{.xmi, .zargo,} dan \textit{.zuml}). Saat ini modul \texttt{xmiparser} memiliki versi 1.5.

Modul \texttt{xmiparser} dapat membuat \textit{concrete syntax} dari seluruh notasi pada diagram UML, termasuk \textit{Class Diagram}. Namun, modul ini hanya bisa melakukan \textit{parsing} untuk notasi diagram UML versi 1.2. Padahal saat ini OMG sudah menggunakan notasi diagram UML versi 2.5 yang baru dikeluarkan pada tahun 2015\cite{umlSpec}. Akibatnya, beberapa representasi dari notasi diagram UML versi 2.5 tidak dikenali oleh modul \texttt{xmiparser}. Perbedaan representasi pada notasi UML versi 2.5 terletak pada \textit{tag} XML dan atribut beserta struktur penyimpanan setiap notasi tersebut dalam berkas XMI sehingga mengganti nama \textit{tag} yang ada pada modul \texttt{xmiparser} saja tidak cukup. 

Pembuatan \textit{concrete syntax} dari sebuah diagram sangat membutuhkan pemodelan dari setiap notasi yang ada pada diagram. Pemodelan tersebut dikenal dengan istilah \textit{Metamodel} yang menjelaskan abstraksi dari sebuah model (disebut juga model dari sebuah model). Melalui \textit{Metamodel}, kita bisa melihat konsep dan keterhubungan antar notasi yang ada didalam model tersebut\cite{metamodelslide}. \textit{Metamodel} bisa dikatakan sebagai \textit{abstract syntax} karena dapat menjelaskan struktur dari notasi - notasi yang ada pada sebuah diagram, dimana diagram tersebut berupa \textit{concrete syntax}.

UML \textit{Metamodel} adalah sebuah struktur yang harus dimiliki oleh sebuah model UML\cite{metamodelslide}. UML \textit{Metamodel} ini menggunakan \textit{Meta-Object Facility} (MOF) dari OMG, yang merupakan sebuah tempat dimana sebuah model dapat diubah menjadi berbagai bentuk (aplikasi, \textit{input} untuk \textit{code generator}, dan lain - lainnya). Model apapun yang mengikuti standar MOF, meskipun model tersebut bukan bagian dari UML, maka akan memiliki sifat yang sama dengan model - model yang ada didalam UML.

UML \textit{Metamodel} dijadikan landasan untuk membuat \textit{concrete syntax} dari UML \textit{Class Diagram} karena spesifikasi dan hubungan dari setiap notasi diagram UML sudah dijelaskan di dalam UML \textit{Metamodel}. UML \textit{Metamodel} memodelkan masing - masing notasi menggunakan \textit{class}, dimana nama dari setiap \textit{class} menjadi nama dari atribut \textit{type} atau nama dari \textit{tag} XML pada berkas XMI. Keterhubungan antar notasi pada diagram UML juga dijelaskan menggunakan \textit{association} yang nantinya akan menjadi nama \textit{tag} XML pada berkas XMI.    
